# x86 處理器上的組合語言

在 x86 系列處理器上，目前常見的組譯器有微軟的 MASM、GNU 的 as 與開放原始碼的 NASM 等，這些組譯器各自採用不同的組合語言語法， GNU as 採用的是AT&T 的語法，MASM 與 NASM 則是以 Intel 語法為基礎，但卻各自進行了擴充。

AT&T 與 Intel 的組合語言語法有明顯的差異，舉例而言，Intel 語法的目標暫存器會放在第一個參數中，採用的是前置式語法，而 AT&T 語法的目標暫存器會放在最後一個參數中，採用的是後置式語法。另外在語法細節上也有許多的差異。

下圖顯示了這兩種語法的差異性，在 MASM 所使用的 Intel 語法中，中括號 [] 代表位址，像是 mov eax, [ebx+3] 就是將 ebx+3 所指向的記憶體內容取出，放入 eax 暫存器當中。但是在 GNU 所使用的 AT&T 語法中，圓刮號 () 才代表位址，因此必須使用 mov 3(%ebx), eax 指令才能達成同樣的功能。

![](./img/x86asm.png)

## 處理器

IA32 是 Intel 公司所設計的處理器，屬於 x86 系列處理器的成員。由於 x86 系列的歷史很長，因此，IA32 的設計上可以看到很多歷史的遺跡。這也是 IA32 較為複雜的原因之一。

目前我們所使用的 IBM PC 個人電腦，是以 IA32 CPU 為核心的一個複雜架構，包含有 CPU、匯流排、平行埠、序列埠、南北橋晶片、記憶體、磁碟機、顯示裝置等，如圖 2.19 所示。其中的中央處理器通常就是 IA32 處理器。

![](./img/ia32co.png)

下圖顯示了 IA32 的常用暫存器，包含四個通用暫存器 EAX, EBX, ECX, EDX。這些通用暫存器常用來載入變數與儲存運算結果。暫存器 EBP (Extended Base Pointer) 可是框架指標 (Frame Pointer, FP)。ESP(Extended Stack Pointer) 則是堆疊指標，相當於 CPU0 中的 Stack Ponter (SP)。ESI (Extended Source Index) 與 EDI(Extended Destination Index) 則是索引暫存器，ESI 通常指向來源位址，EDI 則指向目標位址。

![](./img/ia32registers.png)

在乘法與除法上，EAX 會自動作為目標暫存器，因此 EAX 又稱為延伸累加器(Extended Accumulator)。另一個通用暫存器 ECX 則經常被當成迴圈計數器使用。

狀態暫存器 EFLAG (Extended Flags Register)用來儲存旗標值。EFLAG 包含進位 (Carry)、溢位 (Overflow)、符號 (Sign)、零值 (Zero) 等條件旗標，另外還包含輔助進位旗標 (Auxiliary Carry:AC) 與同位旗標 (Parity Flag:PF) 等。

EIP (Extended Instruction Pointer) 是程式計數器Program Counter (PC)。另有六個 16 位元的區段暫存器，CS、SS、DS、ES、FS、GS。

暫存器 CS (Code Segment) 通常指向程式段開頭，DS (Data Segment) 通常指向資料段開頭，SS (Stack Segment) 通常指向堆疊段開頭。ES (Extra Segment) 則指向不特定段落。FS (Flag Segment) 指向旗標段開頭。而 GS (Global Segment) 則指向全域段的開頭。

在 80286 的時代，x86 系列處理器是 16 位元的，因此 AX, BX, CX, DX, CS, SS, DS, ES,FS, GS 等暫存器都只有 16 位元。由於 16 位元只能定址 64 K 的記憶體，不符合當時的需求，因此 80286 採用了『區段+位移』的組合方式，讓 80286 可以定址到 1MB 的記憶體空間。

80286 的『區段+位移』定址法，是利用區段暫存器 (CS, DS, SS, ES) 與位移暫存器 (IP, SI, DI, BP) 組合出來的，其計算方式如下列公式所示。

> 實際位址 = 區段位址 × 16 +位移

在 80386 的時代，x86 系列處理器變成 32 位元的。為了與 80286 相容，Intel 選擇將原先的 AX, BX, CX, DX, IP, BP, SP, SI, DI, FLAGS 等 16 位元暫存器的名稱保留，然後以 EAX, EBX, ECX, EDX, EIP, EBP, ESP, ESI, EDI, EFLAGS 等名稱代表整個 32 位元版的暫存器，因此，這些 32 位元暫存器的較低 16 位元有專有的名稱，而該16 位元又可以被分為高位元組 (High Byte) 與低位元組 (Low Byte) 兩部分。以EAX 為例，其各名稱之間的關係如下圖所示。

![](./img/x86registerExtend.png)

在 80386 的時代，浮點運算器是外加的晶片，但是在 80486 之後，就被整合進CPU 當中。在浮點運算器當中，共有 ST(0)..ST(7) 等八個浮點資料暫存器。另外，在 Pentium II 的時代，為了多媒體的應用，特別又加入了八個 64 位元的 MMX暫存器。然後，在 Pentium III 的時代，又加入了八個 XMM 暫存器，以便支援SIMD (Single-Instruction Multiple Data) 的平行計算方式，以加快速度。

## IA 32 的指令集

x86 乃是複雜指令集的典型，除了指令的數目眾多之外，指令的格式也特別複雜。

在精簡指令集當中，通常只有載入與儲存指令可以存取記憶體，其他指令是不能存取記憶體的。但是在 IA32 當中，像是 ADD、MOV 等指令都可以存取記憶體，所以這些指令的參數有很多種組合形式。舉例而言，像是 ADD 指令就有下列六種參數組合形式。

![](./img/x86add.png)

MOV 指令的參數組合形式更多，共有表格 2.3 所示的九種組合形式。

![](./img/x86mov.png)

這樣的設計導致 IA32 具有一個相當大的指令表，而且每個指令都有對應的參數組合形式。

下表顯示了 IA32 的各個指令的簡表，進一步的資訊可以
參考 Irvine 的組合語言一書。

![](./img/x86table1.png)
![](./img/x86table2.png)

## 參考文獻

* x86 Instruction Set Reference
    * http://siyobik.info/index.php?module=x86
* The Intel 8086 / 8088/ 80186 / 80286 / 80386 / 80486 Instruction Set,
    * http://home.comcast.net/~fbui/intel.html
* Intel Architecture Software Developer's Manual - Volume 2
    * http://developer.intel.com/design/pentium/manuals/24319101.pdf
* Irvine 的組合語言
    * http://kipirvine.com/asm/